# 设计
## 数据结构
nid: 节点ID
ndid: 节点n发布的第d个磁盘(disk)
npid: 节点n发布的第p个分区(part)
nfid: 节点n发布的第f个文件/文件夹(file)
ncid: 节点n发布的第c个变更集(changeset)

## 文件类型
文件分为固定文件(通过文件指纹确定)和可变文件，
可变文件在各节点上又可以设置是否同步。

## 数据同步策略
要同步数据，应该要先同步元数据  
数据库修改适当拆分成变更集，每个变更集都有编号、时间缀、数字签名  
当发布变更集的节点连接到其他节点时，可以进行同步，
两个其他节点相连，也可以进行中转其他节点发布的数据同步。

## 节点的加入和退出
节点ID仅与密钥绑定，新节点生成密钥后凭GnuPG签名加入。
密钥丢失或泄漏也使用GnuPG吊销, 吊销通知上有截止日期和截止编号。
重新生成密钥后可以继续使用原有文件编号，只需要改变磁盘所在的节点ID

我认为这样分离密钥可提高安全性，防止节点密钥泄漏后被恶意添加新节点。
GnuPG密钥与节点密钥相比，不用经常使用，只是在一些敏感操作的用户下达命令时使用，这样应该更安全。

## 数据同步一致性
这个系统设计的使用环境很差，节点关机、分区运行是常态。节点数量较少

CAP理论表示分布式系统不可能同时实现一致性C、可用性A、分区容忍P，  
我选择AP，即客户端不论是否与其他节点连接都可以添加和修改本地文件，客户端互相连接时才开始同步，  
如果用户能遵守规则，不要同时在两个不相互连接的客户端修改同一文件，这样还能实现较弱的一致性（用户可以看成一个中心），  
真的出现冲突，就要手动选择了。  

这里要求节点具有的计算、储存、通信能力，单独的储存设备（如U盘）不算是节点，但装到U盘的系统在某台电脑上启动可以看成节点。

由于使用该系统是一般是同一个用户，节点ID就用手动分配了。  
为了使文件的ID较短，不读取直接添加、文件可修改等因素，没有直接采用文件指纹(如SHA1)作为文件ID，  
而且要保证没有互相连接的节点都可以各自添加文件，因此用(节点ID，该节点发布的文件编号)元组来表示文件，称为NFID，同样可用于磁盘、分区、变更集编号

### 系统时间错乱和数据丢失
使用编号而不是只有时间戳（采用向量时钟），这样系统的墙上时间出错（如拔下BIOS电池），只要硬盘上的数据不回退就能正确同步。  
如果因为突然断电等原因没有及时写入，导致重复使用编号。其他节点可以提供带签名的变更集，故障节点就放弃使用该编号。或者由用户选择
#### 以下是一个例子
```
- 0:00 节点1,2启动
- 0:01 节点1,2相互通信，没有检测出失忆（在其他节点发现比本节点最后编号更大的数据）
- 0:02 节点1添加一个文件NFID为(1,10)，记为元数据1，同步到节点2
- 0:03 节点1突然断电，没有及时写入已使用NFID(1,10)的信息
- 0:09 节点1,2断开连接，节点3启动
- 0:10 节点1重新开机，再次使用NFID(1,10)发布另一个文件，记为元数据2，同步到节点3
- 0:12 节点1,3断开连接
- 0:14 节点2,3连接后发现NFID(1,10)文件不同，非发布节点为了选出应该保留的哪个元数据进行投票：
       每个节点按元数据顺序投票，同时附上接收时间，也可以使用在数据库保存的其他节点状况，作为一个变更集，广播到其他节点
- 0:16 发布节点积累足够多(可以选择超过半数)的节点的投票后进行计票，如果遇到平票，按再各节点接收时间中位数选择最早的元数据保留
               | 元数据1 | 元数据2 | 最早元数据 |
       |:-----:|:-------:|:-------:|:----------:|
       | 节点2 | 1, 0:02 | 2, 0:13 |    1       |
       | 节点3 | 2, 0:14 | 1, 0:11 |    2       |
       | 节点n |   ...   |   ...   |            |
       |接收时间中位数| 0:09 | 0:12 |           |
```

### 重复添加文件
在没有连接的两个节点上添加相同的文件，会产生不同的NFID，如果又都是固定模式，则需要选择一个NFID保留，删除其他NFID。  
与上面的相似，优先选择在较多节点中使用的NFID，如果使用率相同则按平均接收时间选择  

无论是刚才的编号错乱还是重复添加文件，都选择保留最多节点最先知晓的信息，
发布节点的宣称发布时间ptime绝对不要相信，可能是BIOS电池没电，如果节点密钥泄漏ptime可以被任意伪造。
其他节点的接收时间也不一定可信，由于是个人使用，可能很多机器的电源是共用的，如果BIOS电池没电，停电后所有系统时间都可能出错。
保留最多节点最先知晓的信息，这样数据库调整会比较少。
